\chapter{PENDAHULUAN}

\section{Latar Belakang}

% Avionik
Sistem penerbangan atau avionik adalah sistem yang terdiri dari perangkat elektronik yang digunakan pada pesawat terbang atau satelit.
Avionik berfungsi untuk memberikan fasilitas untuk mengoperasikan pesawat terbang.
Sistem yang termasuk dalam avionik adalah sistem komunikasi, navigasi, \textit{dashboard} untuk manajemen sistem, dan sistem-sistem yang dipasang pada pesawat terbang untuk melakukan fungsionalitas tersendiri.


%  Design-issues pada avionik
Avionik merupakan komponen penting dalam sebuah pesawat terbang dan merupakan \textit{safety\hyp critical system}, yaitu sistem yang apabila mengalami kegagalan dapat mengakibatkan kematian, kerugian besar, atau kerusakan lingkungan.
Sistem operasi yang digunakan oleh avionik pada sebuah pesawat umumnya merupakan sistem \textit{real-time}, yaitu sistem yang kebenaran komputasinya tidak hanya ditentukan oleh kebenaran hasil komputasi secara logika, tetapi juga waktu dimana hasil komputasi dapat digunakan \citep[p.~6]{Shin1994}.
Maka, manajemen waktu sangat mendasar pada sistem \textit{real-time}.
Perangkat yang digunakan untuk avionik memiliki beberapa standar yang wajib dipenuhi.
Standar tersebut dibuat oleh Aeronautical Radio, Incorporated (ARINC) dalam sebuah seri standar ARINC 600.
Penelitian ini akan mendalami lebih lanjut mengenai sistem operasi \textit{real-time} pada avionik yang dispesifikasikan pada penerbangan bernama ARINC 653.


% ARINC 653
Standar ARINC 653 menspesifikasikan partisi ruang dan waktu pada sistem operasi \textit{real-time} agar avionik yang menggunakan sistem operasi tersebut \textit{safety-critical}.
Setiap proses aplikasi disebut sebagai partisi.
Selain spesifikasi partisi, ARINC 653 juga mendefinisikan API untuk memudahkan manajemen partisi.
Sistem operasi yang memenuhi standar ARINC 653 berfungsi untuk memanajemeni beberapa partisi beserta komunikasi antar partisi.
Manajemen yang dilakukan oleh meliputi \textit{resources} komputasi umum seperti CPU, \textit{timing}, memori, dan \textit{devices} serta \textit{resources} untuk komunikasi.
Penelitian ini akan mendalami lebih lanjut mengenai manajemen CPU, khususnya proses \textit{scheduling}, yang dispesifikasikan oleh standar ARINC 653.


% Primary Backup
Partisi pada standar ARINC 653 dapat membuat eksekusi dan pembaharuan perangkat lunak pada sistem tersebut lebih terpercaya dan fleksibel.
Partisi dapat diganti atau ditambahkan selama partisi tersebut lolos pengujian \textit{scheduling}.
Sebagai contoh, aplikasi navigasi yang dijalankan pada suatu partisi tertentu pada avionik dapat diganti dengan versi terbaru yang menggunakan algoritma navigasi yang lebih baik tanpa mengganggu partisi lain.
Namun, standar ARINC 653 tidak menghasilkan sistem yang \textit{fault-tolerant}.
Akan terdapat kemungkinan terjadinya \textit{fault} pada perangkat lunak selama sistem beroperasi, meskipun keamanan dan kebenaran perangkat lunak tersebut sudah terverifikasi.
Hal tersebut akan mengakibatkan kegagalan sistem yang berakibat fatal karena sistem yang memenuhi standar ARINC 653 umumnya adalah \textit{safety-critical system}.

Untuk menghindari permasalahan yang akan muncul akibat partisi \textit{primary} yang gagal, \textit{scheduler} dapat menjalankan partisi \textit{backup} yang bersesuaian.
Fungsionalitas yang diberikan partisi \textit{backup} akan identik dengan fungsionalitas yang diberikan oleh partisi \textit{primary}.
Apabila partisi \textit{primary} mengalami kegagalan ketika menjalankan \textit{task}, partisi \textit{backup} akan memproteksi sistem dengan mengambil alih \textit{task} milik partisi \textit{primary}.
Solusi ini dapat diimplementasikan dengan cara melakukan \textit{scheduling} pada partisi \textit{primary} terlebih dahulu.
Jika \textit{task} dari sebuah partisi \textit{primay} gagal dikerjakan, maka \textit{scheduler} akan menerima sinyal dan akan melakukan \textit{scheduling} pada partisi \textit{backup} yang bersesuaian.
Hal tersebut mengakibatkan fungsi yang disediakan oleh aplikasi yang mengalami \textit{fault} akan tetap tersedia dan sistem akan tetap berjalan sebagaimana seharusnya, sehingga sistem dapat dikatakan menjadi lebih \textit{fault-tolerant}.
Meski demikian, peningkatan tersebut hanya terlihat secara teoritis dan belum ada studi mengenai penggunaan \textit{primary-backup scheduling} pada sistem ARINC 653.
Untuk dapat melihat perbandingan antara \textit{primary-backup scheduling} dengan \textit{scheduling} normal, perlu dilakukan pengujian pada sistem ARINC 653 yang dapat menggunakan keduanya.

% Hypervisor
Arsitektur komputer yang dispesifikasikan pada standar ARINC 653 dapat divirtualisasikan dengan menggunakan \textit{hypervisor}.
\textit{Hypervisor} adalah sebuah komponen yang membuat dan menjalankan \textit{virtual machine}.
Setiap \textit{virtual machine} akan memiliki ruang memori dan waktu tersendiri sehingga dapat digunakan untuk mengimplementasikan sebuah partisi.
Salah satu solusi sistem ARINC 653 yang menggunakan \textit{hypervisor} adalah Xen ARINC 653.
Xen ARINC 653 adalah sebuah prototipe sistem ARINC 653 yang dibangun diatas Xen, yaitu \textit{hypervisor} \textit{open-source} dengan lisensi GPL sehingga Xen ARINC 653 juga \textit{open-source}.
Solusi \textit{open-source} akan mempermudah pengembang aplikasi dan peneliti untuk melakukan pengembangan dan percobaan pada lingkungan ARINC 653 sebelum membeli solusi berbayar.
Xen ARINC 653 merupakan solusi yang sangat tepat untuk melakukan perbandingan antara \textit{primary-backup scheduling} dengan \textit{scheduling} normal.
Sayangnya, prototipe tersebut tidak menggunakan metode \textit{primary-backup scheduling} sehingga perlu metode tersebut perlu diimplementasikan pada prototipe sebelum dapat dibandingkan.

\section{Rumusan Masalah}

Permasalahan yang terjadi berdasarkan uraian latar belakang adalah standar ARINC 653 tidak membuat sistem menjadi \textit{fault-tolerant}.
Padahal, fungsi dari standar ARINC 653 adalah sebagai panduan pengembangan sistem operasi \textit{real-time} pada \textit{safety-critical system}.
Masalah tersebut dapat diselesaikan dengan menggunakan \textit{primary-backup scheduling}.
Meski \textit{primary-backup scheduling} membuat sistem menjadi \textit{fault-tolerant} secara teoritis, perlu adanya studi lebih lanjut apakah metode \textit{primay-backup scheduling} dapat digunakan pada sistem ARINC 653.
Selain itu, perlu adanya perbandingan antara \textit{scheduling} normal dengan \textit{primary-backup scheduling} pada ARINC 653 untuk melihat kemungkinan peningkatan atau penurunan efisiensi sistem.

Berikut adalah pertanyaan permasalahan yang akan dijawab dan diselesaikan pada tugas akhir ini:

\begin{itemize}
    \item Bagaimana cara mengimplementasikan \textit{primary-backup scheduling} pada Xen ARINC 653?
    \item Bagaimana cara melakukan pengujian \textit{scheduling} pada Xen ARINC 653?
    \item Apakah penggunaan \textit{primary-backup scheduling} pada sistem yang memenuhi standar ARINC 653 menghasilkan sistem yang lebih \textit{fault-tolerant}?
    \item Apakah terdapat peningkatan atau penurunan kinerja akibat penggunaan \textit{primary-backup scheduling} pada sistem yang memenuhi standar ARINC 653?
\end{itemize}

\section{Tujuan}

Berdasarkan rumusan masalah, tujuan yang ingin dicapai adalah mengimplementasikan \textit{primary-backup scheduling} pada Xen ARINC 653 beserta pengujian dan perbandingan hasil \textit{scheduling} normal dengan \textit{primary-backup scheduling.}


\section{Batasan Masalah}
\label{section:batasan_masalah}

Berdasarkan rumusan masalah yang ada, terdapat beberapa asumsi terkait dengan sistem avionik yang akan dikembangkan yaitu:

\begin{itemize}

    \item Pengujian dan eksperimen yang dilakukan hanya akan diuji coba pada sistem dengan arsitektur IA-32.
    \item \textit{Hypervisor} yang digunakan adalah Xen.  Xen merupakan \textit{hypervisor} tipe-1, sehingga mungkin berbeda dengan \textit{hypervisor} tipe-2 karena \textit{hypervisor} tipe-1 berjalan langsung di atas perangkat keras sedangkan \textit{hypervisor} tipe-2 berjalan di atas sistem lain.
        Perbedaan ini mengakibatkan sistem yang dibangun di atas \textit{hypervisor} tipe-1 tidak dapat berjalan pada \textit{hypervisor} tipe-2.
        Penggunaan \textit{hypervisor} tipe-1 lainnya mungkin akan memberikan perilaku yang berbeda dengan perilaku yang terjadi pada Xen.
    \item Pengujian dan eksperimen yang dilakukan hanya akan diuji coba dengan menggunakan \textit{kernel} Linux untuk setiap partisi-nya.
        Hal ini mengakibatkan partisi yang tidak menggunakan \textit{kernel} Linux mungkin memiliki perilaku yang berbeda.

\end{itemize}

\section{Metodologi}

Metodologi yang akan digunakan dalam penilitian tugas akhir adalah sebagai berikut:

\begin{enumerate}
    \item Studi Literatur

        Pengerjaan tugas akhir diawali dengan mempelajari referensi berupa jurnal ilmiah dan dokumen resmi terkait dengan spesifikasi ARINC 653, arsitektur Xen, dan cara kerja Xen ARINC 653.
        Pembelajaran mengenai spesifikasi ARINC 653 dilakukan untuk dapat mengetahui kriteria penilaian yang akan digunakan sebagai patokan dalam pembuatan kerangka pengujian.
        Pembelajaran arsitektur Xen dilakukan untuk mengetahui cara memodifikasi Xen ARINC 653 untuk mencari tahu bagaimana eksperimen pada protitipe tersebut akan dilakukan.

    \item Analisis

        Pada tahap ini dilakukan analisis permasalahan yang berkaitan dengan topik tugas akhir ini.
        Analisis permasalahan akan membahas spesifikasi ARINC 653 dan arsitektur Xen untuk kemudian dijadikan sebagai solusi terhadap permasalahan.

    \item Perancangan Solusi dan Pengujian

        Pada tahap ini dilakukan perancangan pengujian serta eksperimen yang akan dilakukan yang dapat menyelesaikan masalah\hyp{}masalah yang telah dijelaskan pada \autoref{section:batasan_masalah}.

    \item Implementasi

        Pada tahap ini dilakukan pembangunan sistem pengujian serta implementasi modul eksperimen pada Xen ARINC 653.

    \item Pengujian dan Analisis Hasil

        Pada tahap ini dilakukan pengujian dengan metodologi pengujian yang dibangun dari tahap pembangunan solusi dan pengujian.
        Selanjutnya dilakukan pengujian hasil pengujian dan penarikan kesimpulan.
\end{enumerate}

\section{Jadwal Pelaksanaan Tugas Akhir}

Pengerjaan tugas akhir direncanakan akan dimulai dari September 2016 sampai dengan April 2016.
Pelaksanaan tugas akhir dibagi menjadi 5 tahap untuk masing-masing metodologi pengerjaan sebagai berikut:

\begin{enumerate}

    \item Studi Literatur
    \item Analisis Masalah
    \item Perancangan Solusi
    \item Implementasi
    \item Pengujian dan Analisis Hasil

\end{enumerate}

Jadwal pelaksanaan tugas akhir berdasarkan metodologi pengerjaan tugas akhir dapat dilihat pada
\autoref{figure:gantt_chart_jadwal}.


\begin{figure}[htbp]
    \begin{center}
        \begin{ganttchart}[
                vgrid={*{12}{draw=none}, dotted},
                hgrid,
                x unit=.05cm,
                y unit title=.6cm,
                y unit chart=.6cm,
                time slot format=isodate,
                bar/.append style={fill=black},
            time slot format/start date=2016-09-01]{2016-09-01}{2017-04-30}
            \ganttset{bar height=.6}
            \gantttitlecalendar{year, month} \\
            \ganttbar{Tahap 1}{2016-09-05}{2016-11-25}\\
            \ganttbar{Tahap 2}{2016-10-05}{2016-11-20}\\
            \ganttbar{Tahap 3}{2016-11-05}{2016-12-20}\\
            \ganttbar{Tahap 4}{2016-12-15}{2017-03-05}\\
            \ganttbar{Tahap 5}{2017-02-05}{2017-04-30}
        \end{ganttchart}
    \end{center}
    \caption{Gantt Chart jadwal pelaksanaan tugas akhir}
    \label{figure:gantt_chart_jadwal}
\end{figure}

% vim: wrap
